% ============================================================================
% 第6章 稳健性检验
% ============================================================================
\chapter{稳健性检验}
\label{chap:robustness}

第\ref{chap:empirical}章的实证分析表明，去产能政策显著抑制了处理组行业风险溢出的增长，且该效应在网络边缘的行业配对中更为显著。为确保这些结论的可靠性，本章从两个维度进行稳健性检验：首先，检验基准结果对控制变量选择的敏感性，通过加入资产规模控制验证模型设定的合理性；其次，检验基准结果对极端值的敏感性，通过不同缩尾处理方式验证结果的稳定性。上述发现与国内关于去产能绩效与结构调整的研究脉络相呼应（\citep{Wang2022DecapacityTFP,Sun2018InnovationConsumption}）。

% ============================================================================
% 6.1 加入资产规模控制
% ============================================================================

\section{加入资产规模控制}
为验证基准结果对控制变量选择的敏感性，本节在基准模型基础上额外加入资产规模控制（log(Assets)）。资产规模是衡量企业综合实力的重要指标，可能影响企业的风险承受能力和风险传导能力。如果基准结果对资产规模控制不敏感，则说明模型设定是合理的，遗漏变量偏误的风险较小。

表\ref{tab:robustness_assets}报告了加入资产规模控制后的回归结果。为进一步检验结果的稳健性，本节同时考察了三种不同的缩尾处理方式：无缩尾（列1）、1\%缩尾（列2）和5\%缩尾（列3）。为便于复核，现将该表直接置于本节：\input{final_tex/did_robustness_assets_table.tex}

从表中可以看出，无论采用哪种缩尾处理方式，交互项$Affected_i \times Post_t$的系数均保持在$-$0.00148至$-$0.00164之间，与基准结果（$-$0.00148）高度一致。具体而言：

\begin{itemize}
\item 列(1)无缩尾的系数为$-$0.001643（标准误0.000591，p=0.0055），与基准结果的差异约为11\%；
\item 列(2) 1\%缩尾的系数为$-$0.001598（标准误0.000576，p=0.0056），与基准结果的差异约为8\%；
\item 列(3) 5\%缩尾的系数为$-$0.001547（标准误0.000550，p=0.0050），与基准结果最为接近，仅相差约5\%。
\end{itemize}

三种设定下的系数变化幅度均不超过11\%，且所有系数均在1\%水平上显著（p<0.01），说明引入资产规模控制并不会改变政策效应的符号和显著性，基准回归的结论依旧稳健。

从经济学角度看，这一结果表明，政策对风险溢出的影响是独立于企业规模效应的。无论企业规模大小，政策冲击都会通过产业链关联引发风险传导，且传导强度主要取决于行业是否属于处理组，而非企业的资产规模。这进一步验证了本研究识别策略的有效性。

% ============================================================================
% 6.2 缩尾处理敏感性
% ============================================================================

\section{缩尾处理敏感性}
\label{sec:robustness_winsorize}

极端值是面板数据分析中的常见问题，可能对回归结果产生显著影响。为验证基准结果是否受极端值驱动，本节系统检验基准模型对缩尾处理方式的敏感性。

表\ref{tab:robustness_winsorize}报告了三种缩尾处理方式下的回归结果：无缩尾（列1）、1\%缩尾（列2）和5\%缩尾（列3）。所有模型均采用与基准回归相同的设定，包含双向固定效应（行业配对固定效应和时间固定效应）和聚类稳健标准误。为便于复核，现将该表直接置于本节：\input{final_tex/did_robustness_winsorize_table.tex}

结果显示，三种缩尾方式下的系数分别为$-$0.001506、$-$0.001490和$-$0.001477，系数的变异系数（标准差/均值）仅为2.0\%，表明结果高度稳定。具体分析如下：

\textbf{第一，系数估计值高度一致}。三种缩尾方式下的系数差异极小，最大差异仅为0.000029（不到2\%），远小于统计学上可接受的10\%阈值。这表明，基准结果不受极端值的驱动，政策效应是稳健存在的。

\textbf{第二，统计显著性保持稳定}。无缩尾与1\%缩尾的系数在5\%水平上显著（p≈0.011与0.010），而5\%缩尾的系数在1\%水平上显著（p=0.0076），并且标准误随着缩尾程度的增加略有下降（从0.000594降至0.000552）。这说明适度缩尾有助于提高估计精度。

\textbf{第三，模型拟合度略有变化}。R$^2$从无缩尾的0.1786下降至5\%缩尾的0.1660，变化幅度约为7\%。这表明缩尾处理主要是在减少极端值带来的噪声，但不会改变政策效应的方向和显著性。

综上所述，基准回归的结论对缩尾处理方式不敏感，具有高度稳健性。无论是否进行缩尾处理，以及采用何种缩尾阈值，政策对风险溢出的负向效应均显著存在。这一发现增强了本研究结论的可信度，表明政策效应不是由数据中的极端值驱动的，而是反映了真实的经济现象。

% ============================================================================
% 6.3 安慰剂检验（虚假时点/虚假处理组）
% ============================================================================

\section{安慰剂检验}
\label{sec:robustness_placebo}

为检验识别是否受共同趋势或偶然因素驱动，本节开展两类安慰剂：其一，虚假政策时间（将政策时点平移至2012/2013/2015年）并在相同设定下估计DID；其二，虚假处理组（在对照行业内随机抽取与处理组规模相当的集合，重复抽样若干次）并估计DID。若识别有效，虚假时点与虚假处理下的交互项应围绕零分布且不显著。

表\ref{tab:robustness_placebo}报告了代表性结果：虚假时点的交互项在5\%水平上不显著，虚假处理组的交互项均值接近0且置信区间包含0，支持“非偶然性”。

\input{final_tex/did_robustness_placebo_table.tex}

% ============================================================================
% 6.4 样本窗口与剔除期
% ============================================================================

\section{样本窗口与剔除期}
\label{sec:robustness_window}

为验证样本期选择是否驱动结论，本节变动样本窗口并剔除极端年份。具体包括：剔除2015年股灾期；采用2011–2018年与2010–2017年两种窗口。若结论稳健，各设定下交互项符号应与基准一致，幅度差异不超过统计上可接受阈值。

表\ref{tab:robustness_window}汇总了窗口变更与剔除期的结果：DID交互项均显著为负，幅度接近基准。

\input{final_tex/did_robustness_window_table.tex}

