% ============================================================================
% 第1章 绪论（按项目大纲，仅二级目录：1.1/1.2/1.3）
% ============================================================================
\chapter{绪论}
\label{chap:intro}

\section{研究背景与意义}
2014年起，去产能政策在钢铁、煤炭、建材与部分高能耗制造业持续推进，客观上重塑受影响行业（处理组）的成本结构与资产负债表，并可能通过上下游交易、信用约束与共同预期触发跨行业风险联动。若停留在行业或宏观均值层面，既难以回答“谁影响谁、何时影响、影响几何”，也难以剥离共同趋势与结构性净效应。因而需要在网络情境下，以可识别的因果框架刻画政策对跨行业风险溢出的相对净影响。

网络视角的必要性体现在三点：
\begin{enumerate}
  \item 级联与非对称：上游供给冲击沿“价格—数量—库存约束”传导，下游需求收缩反向影响投资与现金流，方向性显著；
  \item 度量语义：行业间“向外/向内/净效应”并不对称，无向相关易掩盖“谁影响谁”的本质；
  \item 融资与预期共振：金融约束与市场预期与实物流共同作用，使“同向共振—异向抵消—局部瓶颈”并存，需在“有向、随时间变化”的框架下识别路径与强度。
\end{enumerate}

本文采用“公司层格兰杰显著性→行业配对归一化”的方向性强度指标，记为 \II（取值归一化至 [0,1]），以“链路/配对（$i\to j$）”为单位进入 DID 框架识别政策的\emph{相对净效应}。并将政策前窗口（2010—2013 年）中行业与“处理邻居”的结构性耦合强度定义为“预暴露”，用于刻画\emph{结构性异质性}：链路越紧密，越可能内生形成“议价—信息—协同”的稳定器，由此在政策后表现为更明显的抑制效应。

理论意义在于：在网络情境下提供方向性溢出的因果识别，将连通性/生产网络与 DID/事件研究耦合；将“预暴露”作为结构性剂量纳入链路层分析，补足“行业/公司”层之外的证据。现实意义在于：把“稳链—补链—强链”的宏观目标转译为可操作的\emph{链路治理}工具，包括\emph{前置校准}（将预暴露纳入监测清单）、\emph{差异化缓冲}（账期协调、阶段性价格稳定、联合采购与信用支持）与\emph{协同信息披露}（跨部门与链路的信息共享），减少“同质化扩张—价格战—再过剩”的内卷回路。



\section{研究内容和技术路线}
本文围绕三项可检验问题：
\begin{enumerate}
  \item 平均效应：去产能实施后，处理组相对对照组的 \II 是否下降？若 DID 交互项系数 $\beta<0$，则为相对抑制；
  \item 动态与识别：政策前是否满足平行趋势？政策效应沿时间如何演进（事件研究）？
  \item 结构性异质性：预暴露是否呈现“剂量—响应”，即高预暴露链路抑制更强？
\end{enumerate}

技术路线遵循“事实—识别—机制—稳健”。第一，事实：在政策前后窗口构建行业配对的风险溢出网络，报告方向性强度与结构特征；第二，识别：在统一口径下实施 DID 与事件研究，设置配对固定效应与时间固定效应，标准误在配对层聚类，确保相对净效应与动态路径的可解释性；第三，机制/结构：以“预暴露”刻画结构性异质性，采用分组或交互识别“剂量—响应”；第四，稳健：在缩尾、滞后、样本窗口与安慰剂等维度进行系统检验。

数据与口径声明（与第\ref{chapter:data_method}章一致）：样本窗口 2010—2018 年（月度），行业口径 40 个，形成 1,599 个有向行业配对，共 148\,050 个“配对—月份”。政策时点 2014-01。主结果采用滞后 $=3$ 与 $5~\%$ 缩尾；其余滞后与缩尾口径仅作稳健性对照。变量构造：\II 反映当期方向性强度，由公司层格兰杰显著性占比汇聚并归一化得到。预暴露刻画政策前窗口对处理邻居的结构性耦合强度，仅用于分组与展示；控制变量在发送与接收两侧对称纳入（资产负债率、ROA、TobinQ），以减少遗漏异质性的风险。



\section{创新之处}
\begin{enumerate}
  \item 识别：在网络图的绝对对比之外，提供方向性 \II 的 DID/事件研究因果估计，避免共同时间趋势被误判为政策效应；
  \item 结构：以“对处理邻居预暴露”作为链路层结构剂量，验证“剂量—响应”，补足行业/公司层之外的结构性证据；
  \item 机制：提出“议价—信息—协同”的稳定器机制，并与链路治理工具对接（稳链优先序、协同披露、分层压力测试）。
\end{enumerate}

局限与边界（不影响主结论）：（1）口径依赖——主结果使用滞后 $=3$ 与 $5~\%$ 缩尾，其他设定仅作稳健性对照；（2）机制变量的直接可观测性有限——价格/账期/信用链条等“软变量”在数据可得时可作为后续扩展；（3）统一政策时点便于识别平均效应，但分行业/分地区节奏的细目刻画仍有拓展空间。
