% ============================================================================
% 第3章 理论与研究设计（仅使用二级目录，不新增更深层级）
% ============================================================================
\chapter{现状分析及理论假说}
\label{chap:theory}

\section{现状分析}
为给出直观背景，本文对2010—2018年样本期的行业配对面板做简要事实刻画：总体上，风险关联在绝对层面更为紧密，但相对于对照组的DID净效应为负（抑制）；政策前（2010—2013年）处理/对照两组在方向性强度上均值接近、趋势一致，支持平行趋势的可接受性；政策后差异逐步扩大，符合“当年不显著—次年起显现—随后持续”的时间结构。详细的描述统计、网络图与事件路径见第~\ref{chap:empirical}章相应小节。

\section{理论框架}
去产能政策通过价格、数量与融资约束三条通道改变受影响行业的行为边界，并沿既有的投入—产出与合同—信用关系向外传导。上游行业的供给侧收缩，首先在价格与交付周期上体现为对下游的成本与库存压力，随后通过订单节奏、联合排产、存货周转与现金流安排反馈到下游产出决策；反向地，下游需求的收敛也会通过数量与预期渠道压缩上游投资、产能利用与经营性现金流。在这一“实物流—信息—信用”交织的网络中，政策冲击很少即刻、对称地体现在所有链路上，而是呈现出“方向性、阶段性与选择性”三种特征。

方向性在于，行业配对（i→j）所承载的经济含义并不等同于（j→i）：前者对应发送行业对接收行业的当期影响强度，后者则反映反向约束或需求侧反馈。若使用行业整体均值或无向相关，容易掩盖“谁影响谁”的真实结构，从而在政策评估中把“共同趋势”误判为“净效应”。阶段性在于，合同、库存与账期等摩擦普遍存在，政策当年的可观测效应常常并不显著，待到价格—数量—信用三通道逐步完成“再均衡”后，政策影响才在次年及其后持续显现。选择性在于，并非所有链路都以同样力度响应：对“处理邻居”的耦合强度更高的链路，可能在政策后体现出更强的抑制，这既与传播路径长度、耦合强度与议价结构相关，也与链路上“信息与协同”的可行性相关。

为刻画上述结构差异，本文在行业配对层使用方向性强度指标（II）作为被解释变量：II 由公司层面的有向预测关系汇聚而来，归一化后反映当期 i→j 的影响强度；并在政策前窗口构造“对处理邻居的预暴露”，用于识别“哪里更易被冲击、哪里更可能吸收冲击”的结构性异质性。直观地讲，预暴露越高，链路越紧密，越可能在冲击发生时依靠“议价—信息—协同”三类安排内生出缓冲机制：通过账期协调、阶段性价格稳定与成本分摊、联合排产与库存协同、联合采购与共享信用支持等工具，降低短期外溢并把冲击的一部分“消化”在链路内部。这一机制在“相对净效应”的框架下，表现为政策后 II 的相对下降更为明显。

上述框架在经验上导向两个可检验的命题：第一，处理组行业相对对照组的方向性强度 II 在政策后呈“相对抑制”（平均效应）；第二，政策前对处理邻居的预暴露越高，政策后 II 的相对下降越明显（结构性异质性）。二者共同构成本文“方向性—因果识别—结构剂量”的识别主线。值得强调的是，本文的目标并非描述绝对的前后变化，而是在控制共同时间冲击与链路不变异质性的前提下，识别“政策如何改变联动”。

\section{理论假说}
基于上述理论框架，本文提出以下两个可检验假设，并明确其统计含义与验证路径：

\noindent\textbf{H1（平均效应：相对抑制）}：政策实施后，处理组行业相对对照组的方向性强度（II）增幅更小或出现下降，即“相对抑制”成立。

\noindent\textit{验证路径}：在行业配对层估计双重差分模型，设置配对固定效应与时间固定效应，并在配对层聚类稳健标准误。若交互项系数为负且显著，则表明政策对跨行业传播的相对抑制成立。为检验识别假设，采用事件研究在政策前窗口观察各相对期系数是否围绕零波动；在政策后窗口，系数应在合理的时滞后逐步显现并保持方向一致。若交互项不显著或为正，则需复核平行趋势、潜在共时干扰与口径设定，谨慎解释“无明显相对抑制”的可能性。

\noindent\textbf{H2（结构性异质性：剂量—响应）}：政策前对处理邻居预暴露越高的链路，政策后的相对抑制越强。

\noindent\textit{验证路径}：将样本按政策前预暴露的顶/底分位划分为“高/低暴露组”，分别在子样本上估计双重差分模型；若高暴露组的交互项估计值更为负向（且显著），则支持“剂量—响应”的结构性异质性。亦可通过在全样本中加入“预暴露×政策后”或“预暴露×处理×政策后”的交互项，检验交互系数是否显著为负。为保证分组内识别的有效性，应在政策前窗口对各组的相对期系数进行预检，并以阈值/聚合口径的敏感性扫描验证方向稳定性。若异质性证据不显著，可能源于阈值设置过于极端导致组内混合不足，或结构性梯度本身并不强，需要在稳健性中进一步检验。

上述两个假设共同回答“有没有相对抑制”与“在哪些链路更强”。它们面向经验上的可验证问题，均可通过双重差分与事件研究的常见语法落地。至于治理上的含义——例如将“预暴露”纳入前置监测清单、围绕关键链路开展差异化缓冲与协同披露——属于基于经验证据的政策讨论，并不构成本文的统计假设或识别对象。相关讨论将在结论与政策建议章节予以集中阐释。

\section{识别设定与变量}
本节说明“如何估计、看什么统计信号、如何解释”的实现要点，并与数据口径保持一致。首先，被解释变量为行业配对层的方向性强度 II，反映发送行业对接收行业在当期的影响强度；该指标由公司层面的有向预测关系聚合而得，并进行归一化以便跨配对比较。解释变量包括处理组指示、政策后指示及其交互项；控制变量在发送与接收两侧对称纳入，以缓解财务状态差异带来的遗漏偏误。模型在行业配对层设置个体固定效应以控制链路不变异质性，在时间层设置共同时间效应以吸收宏观冲击，标准误在配对层聚类以处理序列相关与组内相关。

其次，事件研究用于检验平行趋势与动态路径：以政策前最后一年为基准，构造相对期虚拟变量，观察政策前各期是否围绕零波动，并在政策后识别效应的显现与持续。若动态路径显示“政策当年效应不显著—次年起显现—随后持续/收敛”，则与合同、库存与账期等摩擦带来的时滞相一致，有助于从时间维度解释平均效应。

再次，结构性异质性采用“政策前对处理邻居的预暴露”作为剂量维度，仅用于分组或交互项检验，不作为工具变量。预暴露的阈值（如分位切分）、聚合方式（如两端最大值或均值）与方向口径（发送侧、接收侧或总量）可能影响识别的精度与组内混合度，因而在稳健性部分对关键阈值与聚合方式进行敏感性扫描。分组识别应在政策前窗口进行预检，以确保各组平行趋势的可接受性；在全样本交互项识别时，应报告交互系数的方向与显著性，并结合平均效应与动态路径统一解释。

最后，稳健性检验以“缩尾—滞后—窗口—安慰剂”的矩阵化设计覆盖关键口径风险：缩尾处理抑制极端值驱动；不同滞后设定检验II构造的鲁棒性；变动窗口（如剔除特殊年份）检验样本敏感性；安慰剂（虚假时点或虚假处理组）检验模型在“无政策”条件下的虚假显著概率。结果报告应以“平均效应—动态路径—结构异质性”的顺序组织叙事：首先呈现方向性强度的相对净效应，其次呈现政策前平行趋势与政策后时间结构，最后呈现基于预暴露的结构性梯度。通过这一顺序，可以把“方向性—因果识别—结构剂量”的主线清楚地传达给读者。

综上，本文在理论上以“价格—数量—信用”的三通道描述冲击在网络中的方向性与时滞，在识别上以双重差分与事件研究识别“相对抑制”与“动态路径”，并以政策前预暴露作为结构性剂量识别“哪里更强”。有关变量、样本与口径的更详细说明见第\ref{chapter:data_method}章；实证结果与异质性证据见第\ref{chap:empirical}章；政策含义与治理建议见第\ref{chap:conclusion}章。